%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
% Copyright 2015 Louis Paternault --- http://ababsurdo.fr
%
% Publié sous licence Creative Commons Attribution-ShareAlike 4.0 International (CC BY-SA 4.0)
% http://creativecommons.org/licenses/by-sa/4.0/deed.fr
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%

% Pour compiler :
%$ lualatex $basename

\documentclass[12pt]{article}

\usepackage{1920-pablo}
\usepackage{1920-pablo-devoir}
\usepackage{1920-pablo-paternault}
\usepackage{1920-pablo-listings}
\usepackage[a5paper,margin=1.5cm]{geometry}

\pagestyle{empty}

\title{\normalsize Variables aléatoires Dérivation}
\date{23/03/2015}
\classe{1\up{e}S3}
\dsnum{DS \no7}

\begin{document}

\maketitle

\begin{exercice}[Variation de fonctions --- 7 points]
  On souhaite déterminer les variations de la fonction : \[f:x\mapsto \frac{3}{\sqrt{2x^3-15x^2+36x-18}}+7\] définie sur $\left[ 1;+\infty \right[$.

  \begin{enumerate}
    \item On considère tout d'abord la fonction $g$, définie sur le même intervalle que $f$ par $g:x\mapsto 2x^3-15x^2+36x-18$.
      \begin{enumerate}
        \item Dériver $g$.
        \item Montrer que $g(x)\leq0$ si et seulement si $x\in\left[ 2;3 \right]$.
        \item En déduire les variations de $g$.
      \end{enumerate}
    \item En remarquant le lien entre $f$ et $g$, en déduire les variations de $f$.
  \end{enumerate}
\end{exercice}

\begin{exercice}[Jeu --- 7 points]
  \emph{Note historique : Il fut un temps, pas si lointain, où un abonnement de téléphone portable n'était illimité ni pour la durée de communication, ni pour le nombre de \textsc{sms}.}

  Un opérateur de téléphonie mobile souhaite réaliser une enquête auprès de ses abonnés. Pour les inciter à répondre, il propose aux participants un tirage au sort, dans lequel ils peuvent gagner 30 minutes de communication une fois sur six, 20 minutes une fois sur trois et 10 minutes sinon.

  On appelle $X$ la variable aléatoire prenant pour valeur le nombre de minutes gagnées.

  \begin{enumerate}
    \item
      \begin{enumerate}
        \item Calculer l'espérance et l'écart-type de la variable aléatoire $X$.
        \item Que représente cette espérance ?
      \end{enumerate}
    \item Pour motiver plus particulièrement les adolescents, l'opérateur remplace dans le tirage au sort chaque minute de communication par 5 \textsc{sms}. On appelle $Y$ la variable aléatoire prenant pour valeur le nombre de \textsc{sms} gagnés.
      \begin{enumerate}
        \item Exprimer la variable aléatoire $Y$ en fonction de $X$.
        \item En déduire l'espérance et l'écart-type de la variable aléatoire $Y$.
      \end{enumerate}
  \end{enumerate}

\end{exercice}

\begin{exercice}[Algorithmique --- 7 points]
  L'objet de l'exercice est d'écrire un algorithme qui, étant donné quatre nombres $a$, $b$, $c$, et $d$ (où $c\neq0$) donne les variations de la fonction homographique $f:x\mapsto \frac{ax+b}{cx+d}$, définie sur $\left]   -\frac{d}{c} ;+\infty\right[$.

  \begin{enumerate}
    \item Montrer que pour tout $x$ du domaine de définition : \[f'\left( x \right)=\frac{ad-cb}{\left( cx+d \right)^2}\]
    \item En déduire que $f$ est croissante  si et seulement si : \[ad-cd\geq0\]
    \item Compléter l'algorithme suivant, afin qu'il affiche si la fonction est croissante ou décroissante.
    \begin{lstlisting}[language=naturel,frame=lines,mathescape=true]
    Lire $a$
    Lire $b$
    Lire $c$
    Lire $d$
    Si $\ldots$
    Alors
      Afficher "La fonction $f$ est $\ldots$."
    Sinon
      Afficher "La fonction $f$ est $\ldots$."
    FinSi
    \end{lstlisting}
  \item Modifier cet algorithme pour qu'il affiche si la fonction $f$ est strictement croissante, strictement décroissante, ou constante.
  \end{enumerate}
  
\end{exercice}

\end{document}
